瘟疫導致仇中歧視 華僑醞釀認同裂解 - 練乙錚

全文

瘟疫導致仇中歧視 華僑醞釀認同裂解 - 練乙錚

8小時前
Share on facebook

武肺延禍世界，死得人越多，世人仇中情緒越強烈，乃無可避免，近日來自歐美的民意觀測，基本上證實了這點，儘管鋪天蓋地的北京大外宣試圖扭轉劣勢，也未見成效，反而招致不少反彈，反映更多西方國家的人民和政府官員透過瘟疫認清了中國是何物。這是疫情還未完結，一些國家因產業掏空而不得不暫時跪地餼豬乸、依賴中國醫療產品救急之際的狀況；一旦瘟疫稍竭，亡羊補牢之後，這些國家表面上親中的政客也必須順應民意，或多或少站到仇中那邊。

美國帶頭仇中

從親中到仇中的態度轉變，美國更甚於歐洲，那是頗有點意外，因為美國人性格傾向開放，從來都比自視為西方文明老。。。。
。。。。。。。。。今，對中國印象負面的美國人現在佔66%，比15年前增加了差不多20個百分點（

3月底的美國疫情特別是死亡人數遠未如今天。到5月8日，美國輿調新秀Morning Consult發表的報告進一步顯示，73%的。。。。。。。。。。。。。。。。

歐盟跟上 日本隨後

歐洲跟美國表面上不一樣，素來跟中國客客氣氣，做生意比政治原則更重要，但骨子裏對中國的態度變化幅度和美國其實。。。。。。。。。。。。。拿好處，另一方面以此要挾核心國家開水喉解救目前燃眉之急及後武肺的嚴重經濟問題；中國方面，則樂得有機會利用這些國家。。。。。。。。。。。。。。

去年3月，歐盟在核心國家主導下，對中國的政治定位正式從2013年以來的「戰略夥伴」改封為「體制。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。高級官員口中最常用的政策名詞就是經濟方面的「策略自主」（Strategic Autonomy），就是說不能讓安。。。。。。。。。。。。。。。。一轍。

事出有故，不少歐盟國家官員這次非常氣憤，是因為年初中國傳出瘟疫之初，歐盟諸國（和美國一。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。經》強調不要讓左手知道右手做了施捨，同意低調行事，給足中國面子；豈料疫情在歐洲急速惡化之。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。如此令人惡心的嘴臉，歐盟官員簡直看儍眼，卻因為人命關天，不得不吞聲忍氣，讓中國趾高氣揚了。。。。。。。。。。。。。
。歐盟議員、歐洲綠黨聯席主席Reinhard Bütikofer在一篇老實不客氣的文章最後如是說：「一句到底：這兩個月，中國在歐盟輸清光。」

全球化全面改構

不過，我認為大家最好不要和歐美人一般見識，對中國領導人和外交官員的態度作風看不順眼而氣上。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。狸周恩來那般的老奸巨猾者掌舵，世界各國恐怕還有一大段糊里糊塗地充當中國「戰略夥伴」的日子。

歐美如是，一向善於對北京打躬作揖彬彬有禮的日本又如何呢？繼月前安倍政府出資2,400億日元（約。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。市公司其中超過一半的518所定義為敏感的「核心企業」，規定在外國方（特別針對中國）大手購入1%。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。係，視之為解決經濟恢復增長的主要動力之一，這次安倍政府為了國家安全而不惜犧牲經濟增長，其實也正好。。。。。。。。。。本的外交取向。

中國自2001年得美國克林頓大力幫助進入WTO而成為世界工廠，引出二戰之後的全球化進程的最高。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。另謀出路，把資金轉移到其他更新興國家，但那不過是緩慢量變的經濟過程，對中國影響輕微，而且。。。。。。。。。。
事件曝光以來對國家安全問題的擔憂，所醞釀出的經濟策略自主，就不是那麽好應付，因為國際商政界終於悟出了一直以來在犯的兩個成本估計錯誤。

這兩個錯誤，一是投資中國時，衞生安全成本竟然完全疏忽掉了；一旦發生瘟疫，不僅在中國的工廠。。。。。。。。。
成本收益於是一鋪清，得不償失。一是投資中國的項目，哪怕只要稍微涉及己方國家安全，在中國威。。。。。。。。。。。。
的正確成本估算，從中國撤資就不再是一個邊際考量，而是一個質變，一個分水嶺；後瘟疫的外資從中國移出，將如雪崩。

這不等於說全球化生產方式會解構，而是說會改構，不再以中國為主要中心。主流經濟理論中的國。。。。。。。。。。。
密切的生產將回歸歐美日。次一檔的IT和醫療高科技生產會撤到台韓新等與西方關係比較密切的國家；。。。。。。。。。。。。。
制得不錯，而且已是日本車廠供應本國和中國市場以外地方的主要生產基地。再低檔一些的就去南亞和東南亞其。。。。。。。。。。。。僑認同裂解

服務業方面，如旅遊業、航空業情況比較糟糕。那些中國客最多前往的旅遊目的地如日本北海道、美。。。。。。。。。。。
也會因經濟蕭條而失去旅遊能力；以他們為主要客源的幾間中國航空公司恐怕要清盤。

台灣這次守得住，乃是因為蔡英文總統連任了；換作是韓某上台，一定崩潰得不成樣子，這是連最親。。。。。。。。。。。。這些都是結構性改變。

瘟疫發生後，海外華人成為了很無辜的一個群體，或多或少會遭遇其他族裔的歧視。這種歧視，泰半。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。別是中國人開的或中國人多的唐餐館，那是同一道理。

避凶趨吉，其實包括避免歧視，問題是這次因瘟疫產生的歧視主要繫於膚色。台灣人和香港人，要避。。。。。。。。。。。
可以避免歧視的，僅僅是在同事朋友等接觸比較密切的群體裏，強調自己來自台灣或香港而不是中。。。。。。。。。。。關係──不吃蝙蝠！

不過，香港人要搞這種個人「大外宣」，恐怕先要過自己關，也就是說，首先得從自己內心肯定自己。。。。。。。。。。
大誘因或需要去作那否定，但瘟疫發生之後，過此心理關口做出「我非中國人」的自我認定，會容易。。。。。
。。。。
後瘟疫時期把海外華人群體從最根本的層次一分為三，台與中、港與中之間，從無間到隔閡，從隔閡到有隙，從有隙到敵視，一步一步發展。

當然，在政治意義上去中國化容易，但從文化意義上否定自己是中國人，可能嗎？回答這個問題，我。。。。。。。。。。。。。
獨立了。前者發生在19世紀30到50年代之間，也就是在愛默生發表《美國學人》的演說到內戰的那段。。。。。。。。。。。。。
生在1274、1281年）。這都是美國和日本史學界有所認定的質變期。量變在比較長時期裏不斷發生，真正的一刻來臨時，卻很急促。海外香港人的文化獨立也會一樣，起碼在第一次移民潮（1984年前後）或更早已開始量變，後來經歷了第二次移民潮（1989-1994年左右）以及2003、2012、2014、2016、2019的「香港五反」運動，最後在今2020年的瘟疫中發生質變。

值得留意的是，無論是美國還是日本，文化獨立過後大體上都沒有否定英國或華夏文明，而是創造了自身的文化。我認為早期華夏文明到晚周的哲學，都大有可取處；其後歷朝的學術與藝術乃至民國時期的文化批判，都彌足珍貴。這些文化遺產，尋求身份獨立的香港人完全不必予以排斥，卻必須在此之外創新。武肺是中國帶給人類的大禍，卻同時逼出了全球香港人當中的一種新認同。

練乙錚

點解咁多「。。。」

去蘋果睇全文

一日一篇可以引人㩒入去

值得留意的是，無論是美國還是日本，文化獨立過後大體上都沒有否定英國或華夏文明，而是創造了自身的文化。我認為早期華夏文明到晚周的哲學，都大有可取處；其後歷朝的學術與藝術乃至民國時期的文化批判，都彌足珍貴。這些文化遺產，尋求身份獨立的香港人完全不必予以排斥，卻必須在此之外創新。武肺是中國帶給人類的大禍，卻同時逼出了全球香港人當中的一種新認同。

我一早就講左要同支那切割

其實依家切已經遲

走得好前